<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Interviews on KILINOKA（キリノカ）</title>
    <link>https://kilinoka.com/interview/</link>
    <description>Recent content in Interviews on KILINOKA（キリノカ）</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja_JP</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Jul 2017 15:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kilinoka.com/interview/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>「今、こうして一緒にいられるからいいんじゃないかなって思う」脳性麻痺の息子さんのお母さん・RUIさん</title>
      <link>https://kilinoka.com/interview/rui/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2017 15:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/interview/rui/</guid>
      <description>バンドもやってました RUIさんが育った環境を教えてください。
RUI生まれも育ちも横浜です。両親はなんでも協力してくれたというか、「好きなようにしていいよ」と言ってくれていました。私「行く意味ない」って思って高校も辞めてるんですけど、辞めたら卒業資格が無くなって何もできなくなるってときでも、「自分で考えたならいいよ」って言ってくれる人たちでした。
RUIさんの意見を尊重してくれるご両親だったのですね。高校を辞めた後は何を？
RUI音楽の専門学校に入学し、歌ったり弾いたりしていました。
音楽がお好きなんですね。
RUIそうですね。専門学校を卒業した後はバーで働きながら、アコースティックとかバンドもやってました。私が23歳のときに結婚したんですけど、バンドのメンバーもみんな結婚してからも定期的に集まって、働きながら遊んでみたいな感じでしたが、子どもが生まれてからは忙しくてできなくなってしまいました。家で1人でギターを弾くくらいしか。
病院での処置も対応も、全部メモした 出産時のことを教えてください。
RUI奏生（かなる）を産んだのは25歳のときです。本当に普通に生まれてくる予定で、経過も順調でしたが予定日が1週間遅れて、「この日に誘発しよう」と言ってた当日に私がすごく熱を出して、寒気もあり即入院しました。陣痛もあったけど、微弱。破水もしてて、吐いたり、ずっと尋常じゃないくらい痛くて、必死でした。よく陣痛は「波がある」「休める」と言われてたけど、ひと晩中ずっと治りませんでした。
翌朝、誘発をはじめて、さらに痛くなり、その日の夕方に普通に下から産みました。そしたら、真っ白な状態で産まれてきたのですが、私は妙に冷静でした。あれだけ待ったから、「ああやっぱり」って。
そのとき先生が病院に電話していて、県内の環境が整っている病院に搬送しようとしていましたが断られてしまい、別の神奈川県の病院に受け入れてもらい、気管挿管するのも処置をされながら見てて、全部やっていたことを覚えています。
子どもは先に搬送されました。私は両親が来たときに大泣きしました。そのあと、あったことを忘れないうちに書いておこうと思い全部メモしました。まさか自分がこうなると思っていませんでした。
奏生くんと対面したときのお気持ちを教えてください。
RUI夜に写真を見たときは衝撃でした。顔がパンパンでした。私はとりあえずその病院を出たいと言って、次の日子どもと同じ病院に搬送してもらい会いました。先生からは説明は受けてたんですけど、「低体温療法をして、どうなるかな」と言われました。
私高校のときに介護をやった経験があったので、なんとなく言われてることがわかるんですよね。先生にも「もうだめだろうな」と思われてたと思います。そこの病院だとNICUの面会は絶対に親しかできないはずなのに、別室で息子はひいおじいちゃん、おじいちゃん、おばあちゃんに会わせてもらい、良くしてもらっていたけど、「やっぱり最期が近いからなのかな……」という気持ちでした。
そのときの診断と、奏生くんの経過を教えてください。
RUIはじめは水頭症か、ただのむくみと言われてました。子どもはだんだん落ち着いてきてはいるけど、動かないし目も開けない。先生にも「予後は良くないね」って言われてて。しかし、1ヶ月後に目を開けて。そのときは目を開けないと思っていたので、「目、開けちゃった、どうしよう！」って慌てちゃいました。それからはちょっと表情が出てきて、嫌な顔とか泣き顔をしたりするようになりました。
入院していた病院はやっぱり遠くて、冬には雪もすごい年で行き来も大変だったので、1ヶ月くらいで転院させてもらいました。そこから、気管切開と全身麻酔の話がありました。脳もダメージを受けて萎縮してしまっていて、目が開いてるのも不思議な状態でした。
今、目を開けてるのに全身麻酔でまた開かなくちゃうかもしれないととても不安でしたが、がっちり固定されて気管挿管されているのもかわいそうで、「じゃあ手術しよう」と気管切開してもらいました。
手術後にはもっと表情も出てきて、口を鳴らしてみたりとか。でも、自発がまったく無いのでチューブを外せることは無いです。
脳のMRIとか撮ってもらっていますが、脳がほぼ髄液で真っ黒というか、脳幹がちょっとだけ残ってるけど、脳波もフラットでほとんど機能しない状態でした。動いてはいるけど、ほぼ脳死状態で、先生にも「いつどうなるかわからないよ」と、遠回しに言われて。
訴えるかどうしようか迷ってた 診断名と発作について教えてください。
RUI診断名は、低酸素性虚血性脳症と重度の脳性麻痺です。発作はまったく無くて、他に病気は無いです。
出産した病院側と産科医療補償制度についての話はしましたか？
RUIしましたね。そこは地元で有名な個人病院で、私の妹もその病院で生まれてるので安心していたのですが、奏生の出産のとき、助産師さんも来ないし、モニターも外れてたけど誰も来ないし何も言われないし、「あれ？」って思ってました。
産んだ後に「おかしいな」と思って、カルテも見せてもらったら、空白とか曖昧なところがあって。そのときに産科医療の話も聞きました。書類の内容や処置に関しては病院や先生のこともあるので記事にしていただくことはできませんが、やりきれない思いでした。
産んだときに立ち会った先生は「すみません」と、最初泣いてくれてて。だから、それでいいかなって気持ちと、とりあえず奏生が楽しそうだから今はいいかなって。
奏生くんの名前の由来を教えてください。
RUI音楽が好きだったので、できれば音楽をやって欲しいなと思ってつけました。「奏」は入れようと思っていて、こういう状態になったので「生きる」を入れようと思って「奏生」。響きばっかりなんですけど。
お話を伺っていて、すごく前向きな印象をもちますが、それは同居されているご両親の存在は大きいですか？
RUI奏生が生まれたときも、両親がいてくれたことが大きいと思います。出産したあと、「帰れるなら、じゃあ帰ろうかー」って言ってくれて。普通に、「ヨシヨシ」ってしてくれるし。両親がそうしてくれたから、私もこうして受け入れられたと思います。普通は抱っこするにも、顔触るにも、機械ついてるので「触っていいのかな」とか気をつかうと思うんですけど、父も母も全然気にせず接します。それが大きいかな。
「同じ障害の人、紹介してください」 相談相手や情報ツールを教えてください。
RUI児童相談所で相談して「同じ障害の人いないか、在宅で生活してる人いないか」って聞いて教えてもらって会いました。病院でも先生に紹介をお願いして、会って、退院した後のことや必要なものとかを聞きました。やっぱり地元の友だちも話はなんでも聞いてくれるけど、答えてはくれない。
ネットで「気切して呼吸器の子」とか「虚血性脳症」で検索し、すごい調べましたね。それで伊吹くんち※にも出会ったんですよ！ ※伊吹くんち：KILINOKAにも掲載している奥井さんのこと。
すごく調べていたので、ずっと携帯を見てました（笑）最近はインスタグラムが多いです。それで全国に呼吸器の子のママ友ができて遊んだり、この前も大阪の家族が遊びに来てくれて、うちに泊まりました。あとは入院したときに話した病院のお友だちと遊んだりとかしてます。
行政の助成金の情報はどこかで得ましたか？
RUI役所に「貰えるものはないか」って聞きましたね。結構、ズカズカいきました。あとは呼吸器の集まりで知り合った先輩ママから、「オムツの申請も3歳からだよ」と教えてもらいましたし、他にもタクシーチケットは、申請しなくても横浜市から送られてきますね。私自身も、後輩ママがいたら伝えてます。5年前は人に会って役所に行って聞くしかなくて、大変だったから。
訪問系のサービスは何か利用してますか？
RUIお風呂も私が入れてるし、理学療法士に週1回木曜日に来てもらってるだけですね。でも大きくなったら抱えられなくなるし、サービスを利用するしかないかなと思ってます。あとうちは家族の協力体制がすごいですね。うちは両親も妹もみんなで同居していて、休みの日とか夜出かけようっていうときは、父と母が見てくれるし、妹もみてくれます。
母は基本、医療的ケアもできるし、父はまあまあ医療的ケアもやろうと思えばできる。抵抗なくみててもくれるし、人にはすごく恵まれています。
奏生くんの1週間のスケージュールを教えてください。
RUI火曜日に通園があって、水曜日に外来、木曜日に理学療法士の訓練があります。その他は私と奏生と楓生（かいり）の3人で公園行ったり出かけてます。4月からは通園が週に2回になります。
戦いごっこもさせてあげたい ご家族のサポートは心強いですね。最近の悩みは何かありますか？
RUI周りからよく聞くのは、入所するのにすぐには入れないとか、あとはお風呂の問題。訪問入浴サービスを利用したくても、「呼吸器の子どもを入れたことがないからできない」と断られたりとか。私は友人の子どもがきょうだいで遊んでるのを見ると、思うところはありますね。うちもきょうだい2人だけど、遊べないから。楓生は、奏生が手が出せない分、手を支えて遊んだり遊び方は知ってるんですけどね。楓生も「走り回って遊んだり、戦いごっこしたいよね」と思います。
ご家族でお出かけすることは多いですか？
RUI私と子どもと3人で公園に行ったり、外食はよく行きますがお店に行って、入れないこともあります。車椅子用の駐車場を使うんですけど、スロープでバギーを出すときに、後ろに駐輪場があって出せなかったりして、別の場所に車を1度駐車して、バギーを出してから移動するなど行けないところも多いです。
普段は出かけてるけど、奏生が調子が悪くて外に出れないときのために、自宅に庭を作ったんですよね。楓生が自転車に乗れるように。でもやっぱり「公園行きたい」と言われるとき「ごめんね」と思います。
楓生くんは奏生くんとは違う病院で産んだのですか？
RUI楓生を産むときは「奏生と同じとこでは産まない」と決めて、奏生がお世話になっている病院で産みました。「また同じことがあったらどうしよう」って、恐怖はありましたけどね。 検診で毎回、主治医の先生に「大丈夫ですか？」ってすごい聞いて、お腹の赤ちゃんが生きているか死んでいるかも不安で、ずっと生まれるまで不安で仕方がなかったです。普通にふるまっていたけど……。
最後の検診で、血圧が上がってきて「入院しましょう」って言われたとき「ああもうヤバイ」って思いました。先生が「下から出してあげたい」って方針だったので、「暴れたりして血圧上げないでね」って言われました。
5日間誘発したんですけど出てこなくて、6日目に泣いて「1度家に帰りたい」と言って帰らせてもらいました。その後も主治医の先生に「なんかあったらどうしよう」って電話していました。また同じになったらどうしようってすごい不安でした。「2台呼吸器か……」って考えました。
結局、計画してた日に生まれてきました。生まれる前も看護師さんが来てくれて、主治医の先生がとりあげてくれました。隣のNICUでも先生たちが待っててくれて、「大丈夫だよ」って言ってくれて。周りの協力が大きかったかな。私はすごい先生に恵まれてて、看護師さんたちも「すごい感動した」って言ってくれました。
いなくなったときのことも、しっかり考える 今後について教えてください。
RUI5、6年後に環境は変わってるかなと思います。正直、奏生もいるかわからない。ちょっと風邪をひいただけで、何が起きるかわからない。この前の1月にIKEAに行ったとき、奏生が真っ青になって、心拍が落ちて20台までの徐脈になったことがあったんです。「死ぬかなーって……」って思いました。病院に行ったけど原因がわかりませんでした。
足と口はガクガクするけどだいぶ慣れてきたというか。「いつどうなるかわからない」っていうのは常にあります。呼吸器外れちゃって亡くなる子もいますから。今はやっぱり奏生が中心だけど、自分の人生もあるので、奏生がいなくなっちゃったときに「私、何もできない」ってなるのがすごい嫌なんです。私たちは、生きていかなきゃいけないので。
今後は入所を考えたり、同居している両親が退職するので、奏生のケアの交代ができるかなと思ってます。仕事ができる環境になったときに活かせるように、看護学校に行きたいなと思ってます。私は自分でケアをしてきたし、重症心身障害の子たちとの接し方もわかるし、抵抗なくみることができるので。
今、どんなときが楽しいですか？
RUIこの2人が遊んでるときは楽しいかな。すごく2人への愛が重すぎて（笑）「奏生ー！」「楓生ー！」みたいな。
先日も2人で手つないで寝てたり、楓生は何も言わないけど、呼吸器のこともわかってるみたいで移動させてたりとか。この子が気にかけてくれるのを見るのが嬉しいし、ちゃんと家族として当たり前のことができたとき嬉しい。食べれないのは当たり前だけど、匂いをちょっと嗅がせたり、ストローを挿してあげたり。
奏生にとっても、楓生の存在が大きいです。未だに脳波はあんまり動いてないんですけど、楓生が生まれてから反応が出るようになって、楽しければ笑うし、喧嘩して楓生が泣くと「ざまあみろ」って笑ったり、怒って、歯ぎしりしたりします。お互いにとってすごい良かったかなって思います。
RUIさんご自身のリフレッシュ方法はありますか？
RUIやっぱり、友だちと遊びに行くのが楽しいです。地元の友だちと子どもたちが寝てから夜に出かけたり。一緒に育った友だちの存在が大きいです。いないとやっていけないかな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「娘たちから何度も勇気と元気をもらった」仮死状態で生まれた娘さんのお母さん・稲田陽子さん</title>
      <link>https://kilinoka.com/interview/inada/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2017 12:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/interview/inada/</guid>
      <description>根っからのナースなんです 稲田さんの子どもの頃のことを教えてください。
稲田出身は富山県です。私はどちらかというと負けず嫌いの子どもだったと思います。人の顔色をうかがい、どう思われているのか気になりながらも、自分のやりたいことはやり通したい。そんなわがままな子どもでした。今もそうですけど……。そんな私を両親はヒヤヒヤしながらも暖かく見守ってくれていたと思います。特に12年前に胆管癌で亡くなった父親は私の良き理解者でした。現在、実家の富山県には母親が1人で住んでいます。
看護師を目指したきっかけはなんですか。
稲田恥ずかしながら、単純に手に職をつけたかったからです。高校生で進路を考えたときに何となく「看護師になろうかな」と思って。
社会福祉士の資格も取得されてますよね。
稲田社会福祉士の資格は、娘のちいちゃんを抱えて生きていくために福祉のスペシャリストになろうと思って、32歳のときに通信大学で2年間勉強して取得しました。障害児の母親となり、さまざまな福祉制度を利用しようと思ったときに、わかりやすく、納得できる説明をしてくれる人がいなかったんですよね。そんなふうに感じたのは1度や2度ではなくて。だったら自分で勉強しようと思ったのが、社会福祉士の資格を取得しようと思ったきっかけです。
通信大学のスクーリングに通っている頃、ちょうど父は癌の末期で最もつらい時期だったのですが、私が弱音を吐いたときは優しく、そして頼もしく「頑張れ」と言ってくれました。父の言葉があったからやり通すことができたと思っています。感謝しています。
結局、今は看護師として地域医療に携わっています。どうやら私は根っからのナースのようです。仕事は大変ですが、訪問看護という仕事は好きですね。
「助からない」と言われた命 知陽（ちあき）ちゃんが生まれたときのことを聞かせてください。
稲田ちいちゃんは、石川県輪島市で仮死状態で産まれました。輪島市にはNICUがなくて、金沢市からドクターカーを呼んで、片道2時間以上かけて金沢市の病院に搬送されました。NICUに着いたのは、出産から5時間が経過してから。私は帝王切開だったので、輪島に居残りです。
ちいちゃんに会えたのは、出産から10日後のことでした。NICUに到着した直後、医師から言われたのは「他臓器不全を起こしているのでおそらく助からない」ということ。奇跡的に助かっても、病院から出ることはできないだろうと。
そのあと、ちいちゃんは数々の奇跡を起こしてくれました。ちいちゃんの生命力は、はかり知れない強さです。ここまでの奇跡と軌跡を改めて振り返ると、我が子ながら「すごいなあ、よく頑張ったなあ」と思いますね。
主治医からの説明を受けたときの気持ちを聞かせてください。
稲田なんか、他人事のように取り乱すことなく、淡々と話を聞いていたと思います。「誰の話してるんだろう？」みたいな。そのあと、涙が止まらなくなり、泣きながら搾乳をしていたのを覚えています。ちいちゃんに会えたのが出産から10日経ってからだったので、顔を見るまでは、やはり他人事のように、実感がわきませんでした。とにかく、ちいちゃんに飲ますことができないおっぱいを、毎回泣きながら搾乳してましたね。
ちいちゃんに会ったとき、はじめて現実を目の当たりにして「ママと一緒に生きていこう」と言ってました。生後間もない、ちいちゃんの姿にとてつもない生命力を感じましたね。
当時は、障害を抱えて生きていくことがどういうことなのか、まったく頭の中にはなかったです。ただ、「生きてさえいてくれたら」とそんな気持ちでした。
その後の経過を教えてください。
稲田生後4ヶ月で気管切開、生後10ヶ月で胃食道逆流症の手術を受け、胃ろうを作りました。気管切開は、3歳のときに抜管して閉鎖しています。9歳のときには側湾症の手術も受けました。また、10ヶ月のときに大きな痙攣を起こし、てんかん波形が認められたので、それ以来てんかんの薬は欠かさず飲んでいます。
でも、痙攣発作はこのときだけですね。ただ、感受性が強い分、感情コントロールが難しいです。嬉しいときでもイライラするときでも、感情がはじけてしまうと自分ではどうすることもできなくて、全身硬直したように力が入ります。そんなときは、頓服（とんぷく）のリスペリドンを使っています。
「手術をするか、しないか」悩みました 9歳のときの側弯症の手術についてもう少し詳しく教えてください。
稲田ちいちゃんは4歳くらいから、すでに背骨が曲がりはじめていました。それもS字に曲がっていました。5歳から体幹コルセットを使いはじめましたが、なぜかちいちゃんはコルセットを嫌がることがなく、お風呂と夜寝るとき以外はずっとつけていました。でも、側弯症はどんどん進行して、とくに身長が伸びはじめた8歳くらいから急激に曲がりねじれ、9歳のときに手術を受けました。
どのような手術だったのですか？
稲田12時間の大手術でした。背骨の両脇にパイプをいれて固定し、隙間を埋めるのに自分の骨盤を削り、自己骨移植もしました。そのため、ちいちゃんの首の付け根からお尻まで切開した、1本の傷跡が背中に残っています。
側弯症はあるものの、大きく体調を崩すことなく、家で過ごすことができていたので「手術をするか、しないか」このときの手術が1番悩みました。「手術することのメリット、デメリットは？」「誰か決めて」「あみだくじで決めようか、それともコイン」本気でそんなことも考えていました。
時として、親は子どもの代弁者にならなければいけないこともあります。お姉ちゃんは、もう立派に自分の意思で物事を決める力を持っている。でも、ちいちゃんはこの先もずっと私がちいちゃんの代弁者として生きていく。このことは、17年たった今でも私の肩に、重く重くのしかかっています。判断を誤らないようにと。
知陽ちゃんの名前の由来を教えてください。
稲田ちいちゃんは「知陽」と書いて「ちあき」と呼びます。名前の由来は字のごとく、「知的で太陽のように明るく」との願いを込めてつけました。ちいちゃんはとても感受性の豊かな子だと思います。そばで赤ちゃんが泣いていると心配になり、ものすごく悲しそうな顔でちいちゃんも泣き出します。今までにこのようなことが何度もありました。
音楽も大好きですが、短調の悲しげな曲は苦手で、泣きべそをかきます。我が家は私もちいちゃんのお姉ちゃんも、楽器をやっているのでクラシックやポピュラーミュージックなど幅広い音楽が流れています。
朝は戦場です（笑） 今のお仕事について、詳しく教えてください。
稲田私の仕事は、火曜日から金曜日は朝8時半から17時までの訪問看護です。月・土・日曜日は基本的には休みですが、緊急で呼ばれたり、夜中も電話がかかってきて呼び出しされることもあります。
1日のスケジュールを教えてください。
稲田毎朝5時過ぎに起きて、ちいちゃんのミキサー食とお姉ちゃんの弁当作りから1日が始まります。朝は戦場ですね（笑）6時20分にはちいちゃんの胃ろう注入が開始できるようにおむつ交換を済ませ、座位保持に移乗します。注入はミキサー食ですが、40分くらいかけて注入しています。終わったらネブライザー吸入して、吸引して着替えとおむつ交換をして外出用の車椅子に乗せてと、タイマーをセットしながら分刻みで動いています。
そのあとは、自宅から3分ほどのスクールバスのバス停まで、ちいちゃんを送り出します。月・金曜日は私が連れて行き、火・水・木曜日はヘルパーさんに連れて行ってもらっています。ちいちゃんを送り出したら私はすぐ出勤です。
夕方以降はどのような感じですか？
稲田仕事が17時までなので、仕事の日は帰宅するのが17時30分頃になります。急いで夕食の準備をして、ちいちゃんのミキサー食を作って、18時〜18時半くらいから注入開始。終わったらお風呂、火曜日と金曜日は18時半からヘルパーさんが入浴介助に来てくれます。注入が終わっていない場合は、一旦中断してお風呂に入れてもらいます。それ以外の日は、私がお風呂に入れています。体重32キロのちいちゃんを抱えてお風呂に入れるのは、なかなか重労働です。お風呂が終わり、台所の片付けや洗濯物など、家事が全部終わるのは21時から22時くらいかな。
ちいちゃんは睡眠リズムが不規則で、ときどきオールナイトをするので困っています。これは小さいときから治りません。私自身は、なるべく23時くらいには布団に入るようにしていますが、ちいちゃんがオールナイトの日は寝不足ですね……。
私らしく居続けるために欠かせないもの リフレッシュ方法を教えてください。
稲田私は中学生、高校生のときに吹奏楽部でフルートを吹いていました。吹奏楽がやめられなくて、2年前から社会人の吹奏楽団に入団しています。毎週日曜日の午前中が練習なんですが、これが私のリフレッシュ法であり、私らしく居続けるために欠かせないものなんです。
演奏会前になると一日練習になります。4月、5月にも演奏会があって、練習は大詰めです。日曜日の吹奏楽団の練習のあいだは、ちいちゃんは日中一時支援を利用しています。お母さんの唯一のわがままで、吹奏楽を続けさせてもらっています。10年くらい前から、フルートのレッスンにも行っています。先生は私と同じ年齢で、気の合う良き友人でもあって、このレッスンも息抜きになっていますね。
家族について教えてください。
稲田ちいちゃんには1歳違いのお姉ちゃんがいます。どんなときでもちいちゃん優先で、さみしい思いをたくさんしたと思います。お姉ちゃんとの関わりで最も気をつけたことは、「どんなときでもお母さんは味方なんだ」と思っていてもらえるようにする、ということ。ちいちゃん優先ではあっても、お姉ちゃんのことはどんなときでも大事に思っている、ということを言葉ではなく心でわかっていて欲しい、そんなふうに思いながら育ててきました。10年前に離婚しているので、現在はちいちゃんとお姉ちゃんと私の3人で暮らしています。
放課後等デイサービスは3ヶ所利用しています 利用している制度はありますか？
稲田障害者医療証というものを使っています。これを使うと、1つの医療機関につき、1ヶ月あたり最大1000円（1回500円、最大2回分まで）の自己負担になります。入院しても、食費など以外の保険適応分は、1ヶ月1000円の負担です。
今年から、訪問リハビリ、訪問看護もこの障害者医療証が使えるようになって、ものすごく助かっています。それ以外に、我が家は母子家庭なので、特別児童扶養手当はもらっています。
現在利用している介護サービスを教えてください。
稲田利用しているサービスは、居宅介護（主に入浴介助）、ガイドヘルパー、放課後等デイサービス、日中一時支援です。居宅介護は、火曜日と金曜日の18時30分から19時30分まで。2人のヘルパーさんが来てお風呂に入れてもらっています。
ガイドヘルパーは、不定期で私の仕事や用事に合わせて利用しています。もう10年以上お世話になっている事業所で、急なお願いも聞いてくれて本当に助かっています。
放課後等デイサービスは3ヶ所利用しています。正直、ちいちゃんは相性がいいデイサービスと、そうではないデイサービスで、帰宅後の様子はまったく異なります。とても正直で、わかりやすい性格なんです。
日中一時支援は、毎週日曜日に利用しています。これは、私が吹奏楽の練習に行くためです。ときどき土曜日に仕事が入るので、そのときも利用しています。毎回同じ事業所でお世話になっていますが、日中一時支援の施設はちいちゃんと相性がいいみたいです。
小学校入学は前例のないことでした 知陽ちゃんの通っていた小学校について教えてください。
稲田ちいちゃんは地域の小学校に通っていました。大阪府高槻市では、重症心身障害児で医療的ケアが必要な子の入学は前例のないことで、「必要なことは私が学校に行ってやります、できる限りお友だちと同じ環境で学校生活を過ごさせてください」と校長先生に言いました。
看護師さんが来るようになるまでは、私が学校に行っていて、送迎や水分補給、お昼ご飯の注入など、最低4回は行っていました。車椅子の座り方や移乗の仕方、発作時の対応など少しずつ先生にも覚えてもらって、感謝です。担任の先生は本当に、ちいちゃんのことを可愛がってくださいました。このことで、ちいちゃんの後輩たちのママさん数人からいろいろ相談されたことがあります。こんなつながりは、ときどきあります。
今でも当時の先生と繋がりはありますか？
稲田数日前、小学校の時に担当してくださっていた先生からメールがきて、「卒業式シーズンになるとちいちゃんのことを思い出す」と書いてありました。今でも、先生とお世話になった看護師さん、当時の校長先生とはときどき連絡をとっています。
サークルや親の会などには入っていますか？
稲田サークルや親の会などは参加していませんが、ちいちゃんが入退院を繰り返していた頃、病院で一緒になっていた同世代のママたちとは今でも連絡を取り合っています。ときどき病院で再会すると、まるで同窓会のように盛り上がりますね（笑）同じ大変な時期を乗り越えた同士、といった感じでしょうか。
2人の娘たちの笑顔を見ることが最高に幸せ 子育てをしていてつらかったことはなんですか？
稲田つらいというか、「悲しいなあ」「さみしいなあ」と思ったことは何度かありますね。ちいちゃんと散歩していたら、知らないおばあちゃんに「あんた、妊娠中に何か悪いことしたんやろ、だからこんな子が生まれたんや」と言われたことがあって。びっくりするやら情けないやら、腹が立つやら「世の中にはそんなふうに考える人もいるんだ！」と思い知らされる出来事でしたね。
ここまでではないですが、何度か傷つくような言葉を言われたことはあります。言っている人は悪気はないんでしょうね。今だったら「そんなふうにしか考えられないなんてさみしい方ですね」なんて言い返していると思いますが（笑）
逆に、子育てをしていて嬉しかったことはなんですか？
稲田ちいちゃんのお姉ちゃんが「ちいちゃんのことは私が守るから安心してね」なんて言ってくれたことがありました。何よりも嬉しい言葉でしたね。障害児のきょうだいは、いろいろな面で難しいことがあります。お姉ちゃんもさまざまな葛藤があったはず。それでも、ちいちゃんのことを大切に思い、そんなふうに言える人に育ってくれたことは、何よりも嬉しいです。そんな2人の娘たちの太陽のように明るい笑顔を見ているときが「最高に幸せ」だと思える瞬間ですね。　いい意味で手抜きをしてほしい 最後に後輩のご家族に伝えたいことを教えてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「洋服と自分の人生を紡ぐ物語」医療的ケア児のための洋服ブランドの代表・奥井のぞみさん</title>
      <link>https://kilinoka.com/interview/okui/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2017 12:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/interview/okui/</guid>
      <description>女子高生が怖かったです（笑） 奥井さんはどんな子どもでしたか？
奥井活発な子どもだったと思います。小学校でも木に登ってヤマモモを食べたり、砂場を無心に掘って水を出したり…今思うと、何が楽しかったんでしょう（笑）自然が多かったので、のびのび過ごしていましたね。
3歳からピアノをはじめて、音楽の先生に憧れていました。小学校のときに津軽三味線をはじめて、それを10年やって。中学校では吹奏楽部に入って、高校では、将来音楽の先生になりたかったので音大受験を見据えてファゴットをはじめました。
音大卒業後のお仕事について教えてください。
奥井海外のオーケストラのオーディションを受けて、数ヶ月合宿した後アジア20都市、日本国内も2年間かけてツアーでまわりました。
音楽の先生ではなく音楽家になったんですね。
奥井中高の教員免許はとったんですけどね。ちょっと挫折しました。教育実習で行った先の女子高生が怖くて（笑）あと元々ピアノが苦手で、合唱で弾くのが苦痛だったときに「私あんまり向いてないかな」と。
それよりきちんと楽器をやってみたいと思うときがあって、専門学校に行って葛藤しつつ、しばらくフリーで音楽をやっていて。その頃に主人と出会いました。
結婚のきっかけについて教えてください。
奥井1人暮らしをしていた家が更新の時期になって、「一緒に住もうか〜」と言っていたら、「じゃあ結婚しちゃえば？」と両親に言われて。付き合って10ヶ月くらいでした。姉が先に結婚していて、両親が「お前はどうなんだ」と焦っていたんです。
あれ？当時は奥井さんはまだ……
奥井23、4歳ですね。田舎だったので、周りの結婚が早いんですよ〜。
ご主人はどんな方ですか？
奥井同い年で、ほんわかしていますね。でも意外としっかりしたところもあり。仕事は、ゲームプログラマーをしてます。ゲームが好きなのでNintendo Switchも買ってますよ（笑）
もう諦めてました。今回はダメだな、と。 出産のときの話を聞かせてください。
奥井結婚して1年半くらいで妊娠しましたね。出産したのは40週のとき。予定よりちょっと遅れて。里帰り出産で個人の産院で。経過はずっと順調で、前期破水のために入院しました。
2日目に陣痛が微弱だったので、促進剤を投与して2、3時間後にはガンガン来てたのかな。分娩室に移動して、やっぱり陣痛がいまいち乗らないので、院長先生が来て「これ以上待ったらお母さんにも良くないから、帝王切開しましょう」と。
「準備をしますね」と病室を出た直後に、心拍をひろえなくなって、助産師が「ヤバイ」って。ああ、みたいな感じで。何かあったんだ、みたいな。
その日帝王切開ができる麻酔医がお休みの日だったので、今から呼ぶと15分以上かかる。で周産期医療センター（宮崎市郡医師会病院）に救急搬送されて、緊急帝王切開です。もう諦めてました。「もう今回はこの子は助からない、ダメだな」と。
搬送中先生と助産師が来てくれたんですけど、無言でしたね。お腹の中で脳内出血を起こしていたので、痙攣かなんか起こして、胎動があったんですけど。「あ、今動きました」って言って、もう黙って首を振って。
帝王切開して、オペ室を出るときに、起こされて。「赤ちゃんどうですか？」と聞いたら、「今頑張ってますよ」と言われて……言葉を濁してるなと。
私、笑ってたらしいんですよ 翌日に主治医から説明があったんですか？
奥井診断名は、低酸素性虚血性脳症による脳性麻痺。ほとんど植物状態です。産院の先生が来て、「助けられなくて、ごめんね」と言ってましたね。責めるところがなかったので、「ごめんね」と言われても、こちらも「すいません」みたいな感じで。
すべてにおいて、タイミングが悪かった。「オペの決断があと1分2分早かったら」とか、あのとき思うことはあったけど、もう仕方ないっていう……。
その後、主治医に言われたのが「こういうケースで訴訟することがあるけど、今回の内容だと意味がないと思うよ」と。結構ドライな若い先生だったんですよね。
産んで3日後には、「将来まず5歳まで生きることが難しい子どもです」「将来絶対在宅介護です」「お父さんどうする？移住する？」と立て続けに言われました。こっちは今の状態を飲み込むのがいっぱいいっぱいだったので、きついこと言うなあ、ちょっと待ってよ、って感じでした。あとは産科医療補償制度の対象になるので、病院で手配しますと言われました。
病室で、どんなお気持ちで過ごしていましたか？
奥井笑ってたらしいんですよね、私。それを見てた看護師さんたちが「やばい」って思ったらしくて。無理して笑っていると反動がすごいらしいので、できるだけ、泣かせようとしていました。
伊吹が生まれたことについて、本当はどう思ってるのかと。私は「困らせちゃダメだ」と思っていましたね。多分周りは気を使ってくれているから。
看護師さんも配慮してくれて、一番隅っこの個室を用意してくれてました。術後そんなに動けなかったし、動く気力がなかったので、伊吹のところに長時間いたという記憶もないです。NICUは空気が独特で、重いんですよね。子どもにも触れないし、歯がゆさしか感じなかったですね。
母親なのに何もできない。搾乳室に行っても、NICUでも早々に出ることができるお母さんたちだったので、「あなた子どもどうだったの？」という話をするのもつらかったです。臨床心理士さんも来てくれていましたね。
その後、泣くことはできましたか？
奥井産んで3日後くらいに主人が仕事の関係で帰ることになって、「いいよいいよ」と送り出したんですけど、主人は職場で戻るように言われて帰ってきたんです。そのときに、ダメでしたね（笑）
あと実家が畜産をやっていたんですけど、出産する少し前に、口蹄疫で全頭屠殺になって、父はすべてを失ったんです。初孫だった伊吹を出産することで喜ばせることができるはずだったのに、それができなかった。それがすっごい心残りで、一番悔しかったですね。
でも姉が1ヶ月後に出産したので、そこで父は抱っこができたのでいいんですけどね。私は、伊吹をまだ抱っこしてなかったので、意地でも抱っこしませんでしたけど。同じ空間にいるのが、きつかった。でも姉が悪いことをしたわけじゃないので、ぶつけるべきじゃないな、と思って。複雑な気持ちでしたね。
NICUにはどのくらい入院していたのですか？
奥井8ヶ月いました。
宮崎に移住するか、旦那さんだけ東京で暮らすか選択を迫られたんですよね。
奥井地元の施設に移ること前提で、先生に聞かれましたね。でも主人がゲームプログラマーなので、仕事を考えると東京で。家族一緒に暮らそうという話はしました。
東京の病院にツテがなく移送先がなかなか決まらなかったのですが、カルガモの家※の奈須先生になんとか繋げてもらって、東京の病院に移ることになりました。飛行機で移送するために、生後6ヶ月で気管切開の手術をしました。 ※カルガモの家：0〜18歳までの重症心身障害児の医療型障害児入所施設。
飛行機での搬送はJALもはじめてだったんですよね。
奥井そうですね。JALが国立研究開発法人国立成育医療研究センターの搬送チームと提携していて、伊吹はモデルケースとして搬送してもらうことになりました。当時、新燃岳が噴火して、福岡からの搬送ができなかったので、鹿児島空港から搬送することになりました。当日は鹿児島空港まで救急車で運んでもらって、そこから飛行機です。搬送チームの2人と、主治医と私、伊吹で搬送しました。
費用はどれくらいかかりましたか？
奥井全額自費で、搬送チームの交通費、ホテル代、JALの搬送代、主治医の往復の交通費と。保険はまったくないので、全部で20～30万円かかりました。
子どもは急変するので、2、3日前の予約しかできなくて。障害者手帳もまだ0歳なので持っていなかったので、同伴者割引も本来適用できない。そこは療育手帳を見せて何とか窓口でお願いして、入れてもらいましたけど。0歳なので航空券代かからないはずなんですけど、ストレッチャーで9席分くらいつぶすので、小児代金を払っています。
ブログをはじめました 伊吹くんが生まれて、ご主人の反応はどうでしたか？
奥井主人なりに受け入れようとしていたと思います。結構前向きな感じで。生まれて3、4ヶ月経った頃かな。「いつまでそんなに被害者ぶってるの？一番つらいのは、伊吹だよ」と言われて。言い方悪いですけど、主人に対して「いいよね、産んでないから」と思う気持ちも正直ありました。イラっとしたんですけど、「そうだよな、いつまでも言ってらんないよな」と。そこから、ブログをはじめました。
しばらく主人と離れて暮らしていたので、少しでも伊吹の状態がわかるようにと。私自身宮崎県ではじめての産科医療補償制度の対象で、今後どういう生活になるのかネットで調べたんですけど、情報がなかったんです。だから他のお母さんたちの参考になればいいなと思って。
ブログでコメントをもらって、実際に家に来て在宅介護の様子を見てもらったりしました。心構えや準備ができるかなと思って。私自身もお風呂の入れ方を教えてもらったり情報交換もできましたね。
いいですね！
奥井私自身が宮崎で在宅介護の様子を見学させてもらったんです。母が重心の看護師をしていたので、こういう子がどうなっていくのか、私はなんとなく経過がわかっていたんですが、主人はまったくわからないので。「こういう成長をしていくんだよ」と知っててもらいたかったんです。夫婦の有り様だったり、変化だったりを聞きました。
伊吹くんが生まれて、旦那さんの働き方は変わりましたか？
奥井主人は1回転職しています。それまでほとんど終電帰りという生活をしていたので、在宅介護になったときにやっていけなくなるね、という話をしていて。そのタイミングでヘッドハンティングがあったので、「勤務は18時頃まで。給料はこれくらい」という話をして、すごく理解のある職場に出会いましたね。ゲームプログラマーだと普通は徹夜仕事になることもあるので、今の職場はすごく恵まれているんです。
奥井さんは、出産後のお仕事はお休みを？
奥井産後も復帰するつもりでやっていたのですが、それができない……というのがあって。オーケストラのなかだと、バイオリンだと沢山人がいるんですが、ファゴットは1人、ひとつの楽譜があって、役割がある。責任が持てないんです。2、3ヶ月先の仕事の依頼をいただいても、子どもが急変することもあるので、お受けできません、と。
日々のケアについて教えてください。
奥井主人と時間を決めて分担しています。私が朝7時に起きて、21時まで伊吹を大体みて、主人が23時のケアの担当。私は朝2時のケアをするので、目覚ましかけて。注入の片付けと、薬を飲むのと、導尿ですね。主人は伊吹大好きなので、よくやってくれる方だと思います。ぬいぐるみを買ってきたりしますよ。「ヒゲが痛そうだね〜」って、ヒゲを切ってくれたり。いろいろ考えてくれますね。
母は基本的に伊吹にはノータッチです。自分の孫にあたるので、「何か事故があったときに怖い」という話があったので。代わりに、家事をお願いしています。あとは訪問看護ステーションと、訪問入浴も利用しています。
palette ibu.のお仕事は日中に行っているのですか？
奥井そうですね。ただ縫製工場に行くときは平日になるので、そのときは主人に仕事を休んでもらっています。基本的には、家を離れられないですね。
リフレッシュ方法について教えてください。以前やられていた楽器は吹いていますか？
奥井楽器はやらなくなりました。私が吹かない時期に活躍している友人を見ると、そっちにはいけないんだよな、練習していても意味がないなと思うと、そういう気にはなれないですね。それよりミシンをしているあいだは忘れられたりします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「1歳を過ぎた頃から日々のケアも子育ても自信がついてきた」鎖肛の息子さんのお母さん・HANAさん</title>
      <link>https://kilinoka.com/interview/hana/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2017 11:59:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/interview/hana/</guid>
      <description>子どもの頃は男勝りな女の子 HANAさんの子どもの頃のことを教えてください。
HANA生まれも育ちも横浜で。子どものころは2歳上の兄の影響もあって、活発で男の子に間違われるくらいボーイッシュでした。小さい頃からピアノや歌が好きで、中学では少しだけ吹奏楽部でクラリネットをやっていました。高校3年間は、まあいろいろとたくさん遊びました（笑）
活発だったんですね。高校卒業後は何を？
HANA高校卒業後はとにかく勉強することから解放されたかったので地元企業へ就職、その後は数回転職もしました。26歳のときに、職場で出会った9歳年上の旦那と結婚しました。
それで29歳で専業主婦になって、30歳で第1子を出産しました。今32歳で、結婚後から順調に体重が増えている今日この頃です（笑）
お尻に体温計が入らない！ 出産時のお話を聞かせてください。
HANA妊娠中は異常はまったく見つからなくて、出産してすぐ、お尻から体温を測る時に体温計が入らないということで鎖肛だとわかったようです。ただ帝王切開だったので、私は半身麻酔で産後すぐからずっと寝ちゃってたんですよ。なので、正直なところ出産直後のことをあまり覚えてないんです。
出産翌日には小児外科のある病院へ息子だけ転院して、その日のうちにいろいろな検査をして、鎖肛の手術（人工肛門造設）をしました。その検査の中で発覚したのが心室中隔欠損症です。その告知も主人1人で聞いて、私が主人から聞いたのは2～3日後だった気がします。
ご主人も大変でしたね。
HANA病気のことを最初に説明されたり、転院のことを決定するのも主人で、主人はだいぶ取り乱していました。私の両親も駆けつけてくれたのですが「いつ言えばいいんだろう」ってすごい困ったみたいです。
入院中はどのように過ごしていましたか？
HANA子どもは人口肛門の手術をして2週間入院になったので、私自身は4日で退院して、ずっと入院中の子どものところに通っていました。
「お尻の穴　開いてない　病気」をネットで調べたり。ご近所さんと話していて「それ鎖肛っていう病気だと思うよ」と言われました。私自身には先生からの説明がちゃんとなくて、退院前に「病名とかもあんまりよくわかっていないんですけど」みたいなことを看護師さんに言ったら「それはまずいですね（笑）」ってなって、 先生に来てもらって退院前にちゃんと話を聞いた、みたいな感じです。
私自身は「鎖肛」っていうのも聞いたことがなかったから「わあ、そんな病気あるんだ」みたいな感じでした。
ペット用のトイレシーツが活躍 聞きなれない病名で驚きますよね。退院後のケアについても病院で教えてもらいましたか？
HANA入院中も人工肛門はできていたんで、看護師さんがそのパウチの貼り替えだったり、日々、その便出しとかもやってくれていました。で、「これ退院したらどうなるんだろうなあ」って漠然と思ってたけど、でもそんなに詳しくは聞いていなくて（笑）退院の目処がたった頃に「じゃあそろそろ、お母さんも覚えてもらわないといけないんで」みたいな話になりました。
パウチの切り方だったり、どのメーカーがいいか、ストーマのサイズも合わせてみたり、排泄系の資格を持った看護師さんに教えてもらいました。退院後も「肌の相性をみて問題なければそのままこれを買ってください」って言われて、 カタログをもらって「ネットショップとかもあるから買いやすいですよ」と。
それは助成金は下りるんですか？
HANA永久ストーマの人はそういうのがあるんですけど、一時ストーマの場合はないんですよ。だから医療費控除が受けられる程度、風邪薬とかと同じような感覚ですよね。でも結構バカにならないし、最初は特にいろいろと揃えるのもあるし、パウチは10枚入って4000円とかするんですよ。
最初の頃なんかうまく貼れないから、しょっちゅう変えたりとかしてて、結構無くなっちゃうんですよね。慣れてきたら2〜3日に1回の交換で済むんですけど。
入院中はケアの際に専用のシートを身体の下に敷いてたんですけど、以前犬を飼っていた経験があったので、安いし、事足りるしと、家ではペット用のトイレシートを使用しています。
人工肛門を閉鎖してからは日々の生活がめちゃくちゃラクになりましたね。家計的にも…。
余裕のない時期のリフレッシュには 1週間の通院のスケジュールを教えてください。
HANA通院自体は週に1回です。ただそれは鎖肛のほうで、3ヶ月に1回とか半年に1回ぐらいで通ってる科もあります。全部、神奈川県立こども医療センターです。
お子さんのことで夫婦喧嘩することはありますか？
HANA無いですねえ…もともと喧嘩自体しないです。歳が離れてるのもあるんだと思うんですけど。パウチ交換は主人はまったくやらないです。主人は手先が不器用なので私がやった方が早いってのもあるんですけど、やりたがらないですね。「やって失敗するぐらいなら任せちゃおう」って思ってるみたいです。長く何年も続くなら教えたほうがいいと思ったけど、終わりがあることだから無理には教えませんでした。
リフレッシュ方法を教えてください。
HANAヘッドスパとか、短時間でできることをしています。普段子どもが泣いてイライラするようなことはあまりないのですが、人工肛門閉鎖前は泣くとパウチをよく剥がしちゃうんですよ。それがすごい怖かったですね。 たぶん痒いんだと思うんですけどね、貼ってる面が。で、掻いちゃってピーって自分で引っ張って剥がして血が出ちゃったり。
ケアがあるので丸々1日中出かけるようなことはあまり無かったんですが、1歳を過ぎた頃からは日々のケアも子育ても自信がついてきたのもあって「誰かに預けてちょっと外に行きたい」とか「離れたい」みたいなことが出てきましたね。たぶんそれも終わりが見えてきたことや、自分自身に余裕が出てきたっていうのがあります。
他の鎖肛のママと会いましたか？
HANA会ってないですね。最初は自分自身に余裕が無かったこともあって、病気の子のママ同士で交流を持っても、なんかもう、本当傷を舐め合うみたいになるだけなんじゃないかっていう、そういうマイナスなイメージしか持てなくて……それであんまり積極的にはそういうコミュニティとかには参加したいとは思ってなかったですね。
看護師さんも鎖肛の子を担当する事が珍しいと思うんですけど、結構ね、パウチ交換をするたんびに「新人連れて来て見ていいですか？」とかそういうのがしょっちゅうなんですよ。やっぱり病気のことは何も分からない人しか周りにもちろん居ないし、もう本当手探りでずっとやってきてるような感じです。
ママ友との交流は、今はしたくないわけではないですが、自分から積極的に交流したいとも思っていません。来るもの拒まず、いつでもウェルカムです。でも、明るく前向きな交流以外はNGです。
あと2人産みたいけれど…… 今後、働くことは考えていますか？
HANA将来的には働きたいです。もともと事務職をやってきたので、次働くとしても事務なんだろうなという漠然としたものはあります。それよりもとりあえずそろそろ2人目欲しいなって感じですね。理想は3人なので。ただ今の状況だと、働きたいと思ったときに働けないっていう不安はあります。
息子さんを預けることができるか、というところですよね。
HANA保育士さんの友人、知人に毎回聞くんです。「鎖肛の子って今までいた事ある？」ってね。やっぱり聞いた事ないっていうのがほとんど。
先日、ストーマを閉鎖したので周りの子と比較しても、日々の生活はそんなに変わらないぐらいにはなるのかなと思ってます。でも毎日浣腸したりとかそういうケアはあるので、まったく何も無かった子と一緒っていうのは今後しばらくは無さそうです。
息子の場合はもう自宅での医療的ケアは必要ありませんが、ケアが必要な場合に預けられる保育園の情報等はインターネット上ではほぼ皆無です。区役所の窓口等で情報が得られるかどうかはわかりませんが、たとえば「ここの保育園だったら相談出来るよ」みたいな情報がネット上にあればすごく安心はできますよね。
現在の情報ツールを教えてください。
HANA情報はほとんど医師と看護師からもらってます。医師の説明で理解しきれなかった内容や、家族にうまく説明できない場合に参考までにインターネットを利用します。あとは同じ病気の子どもを持つ親のブログをたまに見たり。ただ、情報が多すぎたり同じ病気でも十人十色なので、直接息子を診てくれている先生を一番に信頼しています。
子育てで助かった支援やホッとした経験はありますか？
HANA区役所でやっている健診や、地域の無料で遊べる場所などはとても助かっています。あと横浜市は子どもの医療費に関して、他の都道府県や市より充実しているとは言い難いんですが、それでも入院と手術が何度もあったのでとっても助かりました。
錯肛以外にもこの子は、ミュラー管遺残症候群とか心室中隔欠損症もあったし、私自身に何か原因があったんじゃないかと思っていたんですけど、息子の病院で受けられるカウンセリングで、「まったく関係ないよ」とか、そういう話をしてくれてすごい楽になった部分があります。そういうふうに言ってくれる人が居るだけでもだいぶ違いますね。
苦労のあとで 子育てで嬉しかったことを教えてください。
HANAやっぱりどんどん良くなっていっていること。手術をする度に不安もあるけれどそれ以上に快方に向かっている喜びが大きいです。息子はもう手術はすべて終えたので、最後の退院のときは少し寂しい気持ちもありましたが、言葉にできない感動がありました。
同じ境遇のご家族に伝えたいことはありますか？
HANAいつでも、力になります。人工肛門のパウチ交換の手順や、パウチ以外のケアグッズで便利だったもののことなどお伝えできます。必ずよくなりますよ！
ご協力いただいたHANAさま、Yくんに心から感謝します。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「障害の子どもをもってから障害について思い知った」放課後等デイサービスの代表・平間愉佳季さん</title>
      <link>https://kilinoka.com/interview/hirama/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2017 11:58:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/interview/hirama/</guid>
      <description>話すのも笑うのも嫌だった子ども時代 こぴーぬ反町ルームを立ち上げる際、「政治家になれそうだね」と言われたこともあったそうですが、子どもの頃から活発でしたか？
平間昔は、ほとんどしゃべらない子どもだったんです。母が再婚をしていて、転校を何度もしました。苗字も何回も変わって、それで学校でいじめられたこともあって、話したくもないし笑うことも嫌でした。継父と折り合いが悪くて、家にもいたくなかったです。それで「早く自立したい」って、そればかり考えていました。
今の平間さんと、全然違いますね。
平間今は本当に「気をつけた方がいいよ」と言われるくらい警戒心がなくて、とにかく人が大好きなんですけど、これが本来の自分だと思っています。
当時から走ることは得意で褒められて、自信にもなって、高校のときにははじけましたね。それから看護学校に通ったんですが、寮の先輩がものすごく厳しかったので、自分の意見を伝えないと専門職としてやっていけないということがわかってきて。
「できない」と思ったときは「これはできない」ときちんと言える看護師になりなさいと教えられて、かなり鍛えられました。自分の身も患者さんの身も、どちらも守るのが看護師だと教わったんです。
そして1番は、さっちゃんが生まれてからです。さっちゃんは、私が言わないと何も言えないんです。病院へ行くと子どもが見てきて、それだけならいいんだけれど、そのお母さんが「見ちゃいけません！」と言ったり。お医者さんもさっちゃんの口の中をみて看護師さんを呼んで「ほら、これが口蓋裂だよ」と見せたり……さっちゃんの学校にも、ケアの方法などをきちんと伝えないといけないですし。
独身貴族でした（笑） 看護師のお仕事が大好きだったそうですが、看護師になるきっかけは何でしたか？
平間母がすごく苦労をしていたんです。昼は工場、夜は水商売みたいな感じで。それで再婚したんですが、よく「お父さんに食べさせてもらってる」と言っていて、それがすごく嫌だったんです。再婚してもあまり幸せそうじゃない母を見ていて、それで結婚願望も全然なかったです。自分はちゃんと稼ぎたい、いざというとき離婚できるくらい自立していたい、という気持ちが育っていましたね。
仲良くしてくれていた叔父の友人も看護師資格を取って自立している姿に憧れていました。「高校出たら看護師になろう」と働きながらそのお金で資格を取れるということで准看護師の学校に行きました。
結婚願望は全然なかったんですね。
平間無かったですね（笑）独身貴族で、35歳くらいまでは遊びまくっていました！バイクも乗るし、サーフィンも好きで。
ただ准看として働いていると意見が通らない状況があって、やっぱり正看護師の資格を取らないと、と感じました。全日制の学校に通って35歳のときに資格をとって、その頃ですね「子どもを育ててみないと」って思ったんです。
継父が短気で母にすぐ手をあげる人で、再婚なのにとても苦労していました。とにかく全然違う人がいいと思っていました。
障害の子が生まれるなんて考えてもいなかった さくらちゃんが生まれたときのことを教えてください。
平間結婚してすぐ、計画的に。38歳で妊娠して、出産したのは39歳のときです。
なかなか出てこなくて、予定日を過ぎて1ヶ月もお腹の中にいました。最終的に帝王切開で。さくらは黄疸があって、クリニックには小児科医が不在で転院することになりました。神奈川県立こども医療センターがいっぱいだったので、横浜市立大学附属 市民総合医療センターに転院しました。
出産してすぐに障害がわかったんですね。
平間障害の子が生まれるなんて考えてもいなかったので、悲しくて悲しくて泣いてばかりいました。そんなとき、看護師さんから「あなたね、高齢で産んでね、覚悟して産んだんでしょ」って言われたんですよ。それを聞いて「え？なんの覚悟？」と思ったんですよ。同じ看護師としてどうなのって。そういう言葉って。それも悲しくて。可愛いとも思えなかったし、親も呼ぶことができなかったですよ。そんなときに主人に「じゃあどうするの？施設に預けるの？」と言われて、「育てなきゃ」と思いました。
さくらちゃんの名前の由来は？
平間生まれる前からすごくいろんなことを考えましたね。桜はあんなにみんなに愛されて、太い木だから。力強く生きて欲しいという気持ちを込めてつけました。
その通りになりましたね。
平間そうですね～。
看護師さんというお仕事柄、障害のお子さんは身近でしたか？
平間全然無いです。本当に、その立場にならなきゃなんにもわからない人なんです、私。妊娠する前は妊婦さんのことなんて全然わからないくらい冷たい人だったし、障害の子どもをもってからですね、障害について思い知ったのは。
障害の子どもをもつことで、人の目が気になることはありましたか？
平間病院のキッズコーナーで休んでいたら、女性から「こういう子を産まないために、今検査してます」とさっちゃんの目の前で言われたときは、本当に悔しくて、世の中全体がこうなんだなと思いました。うちの子が理解できると思ったら、本人の前でそんなこと言わないですよ。
病院へ行くとジロジロ見られるし、嫌でしたね。マンションのエレベーターでも、おばあさんがさっちゃんを見て、「かわいそうね」と言うんですよ。何にもかわいそうじゃないんですけど。
逆に、周りからの反応という点で、嬉しかったことはありますか？
平間朝さっちゃんとマンションのエレベーターに乗っていたら、ある男性が「あ、おはよう！これから学校？」とさっちゃんに話しかけてくれたんです。さっちゃんは返事はできないんですけど、「気をつけてね！」とすごく普通に声をかけてくれて。私とっても嬉しくて、涙がポロポロ出ました。
普通に接してくれるのが1番嬉しいということですね。
平間そうですね、普通の子なので。見学に来て、いきなり手を触ったりする方が特に高齢者の方に多いんですけど、私は「やめて」って言っちゃいますね。普通の小学生に、「おはよう」って挨拶しますよね。中学生の女の子は中学生なんです。赤ちゃんじゃないんですよ。
私もつい可愛くてベタベタしてしまうんですけど、娘も中学生なので「やめてー」ってやります。ただやっぱりちょっと手は貸して欲しかったりする。
うちの子たちは言えないけれど、見てます。感じています。受け手が把握していないだけで、本当は伝えているんです。わかろうという優しい気持ちがあれば、関われると思う。でも待っていたらわかってはもらえないから、どんどん地域に出て行って、自分が死んだときに少しでも可愛がってもらえるように努力していきたいと思います。
子育てでつらかったことを教えてください。
平間私、この子を産んだときに、もう2度と働けないと思ったんです。もう人生ダメだって思いました。ずっと看護師の仕事が好きで、働き続けるつもりで駅の近くにマンションも買ったのに、「なんのために？！」って。
ところが年々楽になっていくんです。これは働けるんじゃないか、と思って仕事を探しはじめました。当時は週に1日だけデイサービスに預けて、その日だけは15時半まで働けましたが、その日以外は14時くらいまでです。
看護師だからまだ仕事はありましたけど、普通の仕事だと無理だと思いますね。それでも知人に紹介してもらって、きちんと事情を説明して働いていたクリニックをクビになってしまったんです。「思った以上に休まれる」って。
あと小学校が近いのでよく前を通るんですけど、健常の子どもを見ると、今でもつらいですね。見ないようにしたり、子どもがさっちゃんをじっと見ていると「あっち行きなよ」とか言っちゃいます。「もしかしたらさっちゃんも走っていたかもしれない」とやっぱり思ってしまうので。
逆に嬉しかったことは？
平間「本当にさっちゃん可愛いな」と思えたときですね。前は全然、笑わないし泣かない子だったんですが、手術をして寝返りもできるようになって、大きな声で泣いたりゲラゲラ笑うようになったとき、嬉しかったですね。「こんなに大きく泣けるようになったね」って。
普段もオムツを替えると、にこっとして、それで私嬉しかったり楽しかったりするんです。もし子どもがいなかったとしたら、そういうのも無いから。それを知ったときに、「本当にありがとうね」と。
さくらちゃんの好きなものはなんですか？
平間赤ちゃんの頃は、白と黒のペンギンのぬいぐるみをずっと気に入っていました。おもちゃのメリーを見ていて、イノシシに反応していたり。茶色が気になったみたいですね。今は光るものとか、揺れるおもちゃが好きです。
あとさっちゃんは人が好きですね。人の受け入れが得意なので、学校でも新任の先生の練習台（笑）としても頼りにされているみたいです。
2人目のお子さんを考えたことは？
平間健常の子どもも欲しくて、不妊治療して体外受精もしたんですけど、もうできないということがわかりました。これは「次の道に進め」って言われているんだと思って。
「いつか自分は何かをやるんだ」と思っていました こぴーぬ反町ルームを立ち上げたきっかけを教えてください。
平間さっちゃんの子育てですごく苦労したので「いつか自分は何かをやるんだ」と少しずつ考えはじめました。いつも周りにそんな話をしてたんです私。そんなことを考えはじめたのはさっちゃんが小学校に入学し、落ち着いてきた頃ですね。友人の知り合いで放課後デイサービスをつくった人がいたので、直接、話を聞いて「これなら自分にもできるかも」と思いました。
それから「一緒にやる」と言ってくれた友人がいたことが大きいです。資金も無かったですし、場所もなかなか見つからなくて、一つひとつ大変でした。人につないでもらって、助けてもらってなんとかできた感じです。それは今でも続いていますね。
旦那さんはどんな反応でしたか？
平間好意的な感じでしたね。主人には「私が死んだらどうするの？」と常々と言っていて、本人も「いずれは自分もそっち方面に」とか「ヘルパーはどうやって取るんだろう」「俺を雇ってくれる？」と言ったり。ただ主人は腰が悪いし、気が利かないので……。
今、私が仕事でやむを得ない場合は主人に仕事を休んでもらっています。ドライバーがいないときには、送迎を手伝ってもらったり。主人は自営なのであまり休ませたくはないんですけど、協力してもらっています。
ワクワク感や達成感を子どもたちに体験してほしい こぴーぬの活動について教えてください。
平間まずは「今日はこぴーぬに行く日だ、やったー！」という行くのが楽しみになる居場所を目指しています。そして「預かる場所」ではなく「育てる場所」なので、こぴーぬに来ている子どもたちにとっての勉強をしています。
たとえば、手が健常児のようにうまく動かせない子は「腕はそういうもの」と思ってしまっているので、新しい運動基礎プログラム（NMBP）で「こんなに腕は伸ばせるんだよ！」って、自分の体の使い方を自分で知ってもらう。
体を動かしていない子が多いので、動かすと循環が良くなって、ポカポカしてるし、腸の動きも良くなるんです。はじめてやる子は寝ちゃいますね。
あと部屋を薄暗くして『光・音楽・匂い・触って面白いもの』を使って心地よくなるワーク（スヌーズレン）や、音楽療法士の方に来てもらったり、入浴剤やハンドクリームを作ったり、お菓子作りなどをしています。
ベルの音楽はすごく人気です。今度、何年かかってもいいので、1人ずつ自分の音を覚えてもらって、みんなの大好きな『となりのトトロ』を演奏したいと思っています！以前『キラキラ星』をやったんですが、全盲の男の子も自分の番に2回ちゃんと鳴らすんですよ！自分の番が来るというワクワク感だったり、「できた」っていう達成感であったりを、体験してほしいなと思っています。
普段そういったプログラムをしているんですけど、はじめにお母さんと相談して、その子に合った目標を立てています。うちの子の場合は「好きなことが増えて、楽しいことや興味が広がること」「思いを多くの人に伝えること」。
たとえばトイレのタイミングを、表情や声や動きで伝えてくるのですが、これを親だけではなく他の人にもわかってもらえたら言われた方も嬉しいし、親も助かる。将来的に施設に入ったときにも、本人が助かる。それが、この子たちにとっての自立なんです。
健康面の目標では、体調の安定を促すことですね。すごく風邪をひきやすいので緑茶の殺菌効果のあるマウスケアをしたり、過敏症もとっていきたいのでマウスケアは力を入れているところです。うがいひとつとっても、人によってできるやり方が違うので、その子に合ったケアをすることはとても大事にしています。
重度の障害をもったお子さんのご両親からも、私が看護師ということで信頼していただいているところもありますね。ご両親にとっても安心できる場所として、心のレスパイトになりたいですし、こぴーぬに預けていることでホッとお茶を飲めたり、そういうのを大切にしていきたいと思っています。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>