<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Abouts on KILINOKA（キリノカ）</title>
    <link>https://kilinoka.com/about/</link>
    <description>Recent content in Abouts on KILINOKA（キリノカ）</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja_JP</language>
    
	<atom:link href="https://kilinoka.com/about/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://kilinoka.com/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/about/</guid>
      <description> KILINOKA（キリノカ）は
障害児者や医療的ケア児者と
ご家族のための物語サポートマガジンです。
重症心身障害児者※・肢体不自由児者・医療的ケア※児者のご家族やまわりで支えている人々の経験や想いをお届けします。 ※重症心身障害＝知的障害と肢体不自由の重度重複障害。（大島の分類）
※医療的ケア＝家族や看護師が日常的に行っている経管栄養注入やたんの吸引などの医療行為  代表・服部祐介の弟が生まれつき入院していたことと、母子家庭で育ったという経験がKILINOKAの原点です。
ご家族や団体の方と話をさせていただくと、皆がさまざまな課題に対して誠実に行動しているということがいろいろな人に会えば会うほどひしひしと伝わってきました。
そこから学んだことの大切さをこのまま自分の中だけにとどめてはいけないと感じました。
物語サポートマガジンとして丁寧に、もっと多くのご家族、医療福祉関係者、学生、障害なんて自分には関係ないと思っている人や行政にまでお届けしていきたいです。    KILINOKAができることとは KILINOKAが最も課題と感じていることは、一次情報の少なさです。医療や育児、施設、行政の助成金やサービスなど、さまざまな情報が不足しています。
障害にまつわるそれらの情報を少しずつオープンにしていくことがKILINOKAの役割だと感じています。
KILINOKAのインタビューでは、子どもことだけではなく、その人の人生の物語についてお聞きしていきます。子どものことは、あくまで人生の物語のひとつです。
どんな街で生まれ、どのように育てられたのか。
どんなものや、どんなことが好きなのか。
どんな人と出会って、結婚したのか。
妊娠したときはどう思ったのか。
出産したときはどう感じたのか。
そんなインタビューの物語の中から、自分との共通点をたくさんみつけてほしいのです。
「障害なんて自分とは関係ない」と思っている人にとっても、より身近に感じてもらえるような物語マガジンにすることで、障害を「知る」きっかけをたくさんつくりたいのです。
障害のある人の助けになりたい。
まわりで支えるご家族や団体の想いを届けたい。
障害なんて関係ないと思っている人へ「知る」きっかけをつくりたい。
すべてのご家族や子どもたちが心から安心して暮らせる社会にしたい。
ご家族、医療福祉関係者、企業、団体、学生、まわりで支えている人々へインタビューをしてKILINOKAでしか読めない人生の物語を丁寧にお届けしていきます。
以下の点を大切に運営しています  ●個人の経験や想いをありのままお届けするため、なるべく本人の言葉、言い回しのまま掲載しています。
●誤りや誤解を避けるため、特に医療的内容に関する記述は専門家のアドバイスを受けて編集しています。
●記事の内容はあくまで個々の経験談や想いであり、KILINOKAとして特定の医療方針や、その有効性・是非等を推奨する意図は一切ありません。 KILINOKA（キリノカ）の名前のこと  KILINOKA（キリノカ）とは、古語の「霧の香」が由来してます。
霧が晴れる時の喜びを意味しており、1人でも多くの人の不安、課題、正体不明の気持ちのモヤモヤなどの霧が晴れるような情報を発信できるような存在であり続けたい。
そして、何よりもチームやサービスそのものの存在が社会に対してクリアでありたい。
そのような想いからつけました。   KILINOKA代表
服部祐介
  1984年神奈川県平塚市生まれ。1児の父。
神奈川県立保健福祉大学卒業。
横浜市西部地域療育センター勤務後、横須賀市療育相談センターの立上げに参画。
療育現場で障害児の空間認識に興味をもち、vantanデザイン研究所（空間デザインコース）に働きながら通う。
その後、freee株式会社を経て、現在株式会社ミニマル・テクノロジーズ勤務。
2016年にKILINOKAを発足。
趣味はピクニック、お神輿。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>