<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pages on KILINOKA（キリノカ）</title>
    <link>https://kilinoka.com/page/</link>
    <description>Recent content in Pages on KILINOKA（キリノカ）</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja_JP</language>
    
	<atom:link href="https://kilinoka.com/page/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>プライバシーポリシー</title>
      <link>https://kilinoka.com/privacy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/privacy/</guid>
      <description>物語サポートマガジンKILINOKA（読み方：キリノカ）を運営する、任意団体KILINOKA（以下、当団体と呼びます）は、個人情報の重要性を認識し、その保護の徹底を図り、個人情報に関する法規制等を遵守するとともに、以下の個人情報保護方針を制定いたします。
個人情報の定義 個人情報とは、個人の氏名、生年月日、年齢、性別、住所、電話番号、家族構成、趣味、嗜好、電子メールアドレス、ID、IPアドレスおよびタイムスタンプ、勤務先、勤務先電話番号、クレジットカード番号、銀行口座番号、訪れたホームページの情報、苦情、ご相談またはお問い合せの情報等であって、これらのうちの1つあるいは2つ以上を組み合せることによって、特定の個人を識別できるものを指します。
個人情報の利用目的 皆様よりご提供頂いた個人情報はプライバシーポリシーに沿って慎重な取り扱いを行うとともに、以下の目的で利用させて頂きます。
なお、こうした個人情報はご本人からの同意を得られない限り、これ以外の目的で利用されることはありません。ただし、後記の「個人情報の第三者への開示・提供の禁止」に列挙する場合は、個人情報が第三者に開示されることがあります。
(1)当団体サービスの提供と当団体サービスのご案内を差し上げるため
(2)お客様への連絡、商品・サービスの案内等の発送等のため
(3)お客様の年齢、職業、性別、趣味・嗜好等に合わせて当団体サービスのページ上の情報、サービスおよび広告配信をカスタマイズするため
(4)当団体サービスの改善や新サービスの開発等に役立てるため
(5)当団体サービスの利用規約に違反する形でのご利用を防止するため
(6)当団体サービスに関して、個人を識別できない形式に加工した統計データを作成するため
なお、当社サイト内で個人情報の利用目的について別途定めている場合は当該利用目的の記述を優先します
(7)お客様ご本人からご連絡いただいた相談にのるため
個人情報の収集 当団体は、必要な範囲で個人情報を収集することがあります。
また、ユーザーのIPアドレス、cookieやユーザーが閲覧したページなどの情報をブラウザから受け取りサーバに記録します。
その場合、収集する個人情報の範囲は、収集の目的を達成するために必要な限度を超えないものとします。また、収集する際は、適法かつ公正な手段により行ないます。
個人情報の管理について 当団体は、個人情報等を前記「個人情報の利用目的」に列挙する各利用目的に応じて適切に管理いたします。
このために、個人情報等の管理責任者の設置、個人情報等への不当なアクセス、紛失、改ざん、漏洩等に対するセキュリティ対策などを実施します。 当団体は、個人情報の取り扱いを外部に委託することがあります。
この場合、個人情報を適正に取り扱っていると認められる委託先を選定し、委託契約等において、個人情報の管理、秘密保持、再提供の禁止等、お客様の個人情報の漏洩等無きよう必要な事項を取り決めるとともに、適正な管理を実施します。
アクセスログの取得・利用について 当団体は、本ウェブサイトにアクセスされたお客様等のアクセスログ（アクセス履歴）を記録し取得しています。
アクセスログには、アクセスされた方のドメイン名やIPアドレスなどが含まれますが、通常は個人を特定できる情報を含むものではありません。当社は、アクセスログを次の目的で利用いたします。
・本ウェブサイトの保守管理のため
・利用状況に関する統計分析のため
cookie（クッキー）とWebビーコンの使用について 当団体は、お客様等に本ウェブサイトをより便利にご利用いただくため、本ウェブサイトおよびHTML形式の電子メールの一部において、cookieとWebビーコンを単独または併用して使用しています。
当団体は、cookieやWebビーコンの利用で入手した情報を次の目的で利用いたします。
なお、cookieやWebビーコンはお客様等のコンピュータを識別することはできますが、お客様等の個人情報（お名前、ご住所、電話番号、メールアドレスなど）を取得することはありません。
・当団体のウェブサイトの利便性向上のため（当団体のウェブサイトや当団体よりお送りした電子メール等の内容を改良したり、お客様等の個々の嗜好に合わせてカスタマイズしたりするため）
・広告の適切な配信のため（お客様等に同じ広告を何度もお見せしないよう制御したり、ご興味をお持ちであろう分野の広告をお見せするよう調節したりするため）
・利用状況に関する統計分析のためお客様等は、ブラウザの設定変更により、cookieを拒否することができます。ただし、cookieを拒否しますと、本ウェブサイトのサービス内容に制限が発生したり、 一部サービスが利用できなくなったりする場合がありますので予めご了承ください。
個人情報の第三者への開示・提供の禁止 当団体は、お客さまよりお預かりした個人情報を適切に管理し、次のいずれかに該当する場合を除き、個人情報を第三者に開示いたしません。
・お客さまの同意がある場合
・お客さまが希望されるサービスを行なうために当社が業務を委託する業者に対して開示する場合
・法令によって認められる場合その他正当な理由がある場合
個人情報の開示 当団体は、お客様から、個人情報保護法の定めに基づき個人情報の開示を求められたときは、お客様ご本人からのご請求であることを確認の上で、お客様に対し、遅滞なく開示を行います（当該個人情報かが存在しないときにはその旨を通知いたします）。
但し、個人情報保護法その他の法令により、当団体が開示の義務を負わない場合は、この限りではありません。
個人情報の訂正等 当団体は、個人情報に関する個人の権利を尊重いたします。お客様から、個人情報が真実でないという理由によって、個人情報保護法の定めに基づきその内容の訂正、追加又は削除（以下「訂正等」といいます）を求められた場合には、お客様ご本人からのご請求であることを確認の上で、利用目的の達成に必要な範囲内において、遅滞なく必要な調査を行い、 その結果に基づき、個人情報の内容の訂正等を行い、その旨をお客様に通知します（訂正等を行わない旨の決定をしたときは、お客様に対しその旨を通知いたします）。
但し、個人情報保護法その他の法令により、当団体が訂正等の義務を負わない場合は、この限りではありません。
個人情報の利用停止等 当団体は、お客様から、お客様の個人情報が、あらかじめ公表された利用目的の範囲を超えて取り扱われているという理由又は偽りその他不正の手段により取得されたものであるという理由により、個人情報保護法の定めに基づきその利用の停止又は消去（以下「利用停止等」といいます）を求められた場合において、 そのご請求に理由があることが判明した場合には、お客様ご本人からのご請求であることを確認の上で、遅滞なく個人情報の利用停止等を行い、その旨をお客様に通知します。
但し、個人情報保護法その他の法令により、当社が利用停止等の義務を負わない場合は、この限りではありません。
お問い合わせ窓口 ご意見、ご質問のお申し出、その他利用者情報の取り扱いに関するお問い合わせは、下記の窓口までお願いいたします。
KILINOKA（キリノカ） 個人情報管理責任者　代表 服部祐介
連絡先 
（早急にご対応いたしますがご返信までに数日のお時間をいただく場合がございます）
プライバシーポリシーの改定について 当団体は、利用者情報の取り扱いに関する運用状況を適宜見直し、継続的な改善に努めるものとし、必要に応じて、本ポリシーを変更することがあります。
変更した場合には、本サイト上でお知らせいたします。
但し、法令上ユーザーの同意が必要となるような内容の変更の場合は、当団体の方法でユーザーの同意を得るものとします。
以上
2017年5月14日制定</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>利用規約</title>
      <link>https://kilinoka.com/terms/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/terms/</guid>
      <description>以下の「利用規約」には、KILINOKA（以下「当団体」といいます）が運営する「KILINOKA」をご利用いただくにあたり、お客様に遵守していただかなければならない事項及び、当団体とお客様との権利義務関係が定められております。本サービスをご利用いただくには、本規約の全ての条項に同意していただく必要があります。
第1条（定義） 本規約において使用する用語の意義は、次の各号に定めるとおりとします。
(1)「本規約」とは、「KILINOKA利用規約」をいいます。
(2)「本サービス」とは、当団体が運営する「KILINOKA」と称するサービス（サービスの名称又は内容が変更された場合、その理由を問わず、当該変更後のサービスを含みます）をいいます。
(3)「ユーザー」とは、本サービスを利用する全ての者をいいます。
(4)「本サイト」とは、本サービスに関して当団体が運営するウェブサイトをいいます。
(5)「利用環境」とは、ハードウェア、ソフトウェア、インターネット接続回線、セキュリティの確保等、本サービスの利用に必要な環境をいいます。
(6)「知的財産権等」とは、特許権、実用新案権、意匠権、商標権、著作権、不正競争防止法上の権利、パブリシティ権、その他一切の知的財産に関する財産的又は人格的権利をいいます。
第2条（適用範囲） 1.本規約は、当団体とユーザーとに適用されます。ユーザーは、本サービスを利用することにより、本規約の全ての内容に同意したものとみなされます。
2.当団体は、本サイト上に、その他の規程を定める場合があります。その他の規程は、本規約の一部を構成するものとしますが、本規約とその他の規程の定めが異なる事項については、本規約が優先して適用されます。
第3条（本サービスの内容等） 1.ユーザーは、本規約で認められた範囲で、当社の定める方法に従い、自らの責任と判断において本サービスを利用するものとします。
2.本サービスの内容は、本サイト上に定めるものとします。
3.ユーザーは、自らの責任と費用において利用環境を整備します。
4.当団体は、次の各号につき、いかなる保証も行うものではありません。さらに、ユーザーが当団体から直接又は間接に本サービスに関する情報を得た場合であっても、当団体は、ユーザーに対し、本規約において規定されている内容を超えて、いかなる保証も行うものではありません。 (1)本サービスの利用に起因して、利用環境に不具合や障害が生じないこと
(2)本サービスが正確かつ完全であること
(3)本サービスが永続的に稼働すること
(4)本サービスがユーザーの特定の目的に適合し、有用であること
(5)本サービスがユーザーに適用のある法令、業界団体の内部規則等に適合すること
5.当団体が本サービスにおいて取り扱う第三者が提供するサービス・商品、第三者が運営するウェブサイト、その他第三者による投稿等（併せて以下「第三者提供サービス等」といいます）がある場合、ユーザーは、第三者提供サービス等について当該第三者が掲げる提供条件、利用規約等に従うものとし、当団体は第三者提供サービス等に対し何らの推奨や保証を行うものではなく、第三者提供サービスに起因するユーザーの不利益について一切責任を負いません。
第4条（利用料金） 本サービスの利用料金は、無料とします。ただし、当団体の裁量で、ユーザーへの事前の通知により本サービスの全部又は一部を有料化することがあります。
第5条（権利帰属） 1.本サービスに関する知的財産権等は、全て当団体又は、当団体がライセンスを得た権利者である第三者に帰属します。
2.本規約に定める本サービスの利用許諾は、本規約に明示的に規定される場合を除き、本サービスに関する当社の知的財産権等に関し、いかなる権利も許諾するものではありません。ユーザーは、本サービスが予定している利用態様を超えて、本サービスを利用することはできません。
3.ユーザーは、本サービスに対して、リバースエンジニアリング、逆コンパイル、又は逆アセンブラその他本サービスを解析しようとする行為を試みてはならないものとします。
第6条（禁止行為） ユーザーは、本サービスの利用にあたり、以下の各号のいずれかに該当し又は該当すると当団体が判断する行為をしてはなりません。
(1)法令に違反する行為
(2)犯罪に関連する行為
(3)公序良俗に反する行為
(4)所属する業界団体の内部規則に違反する行為
(5)他のユーザー又は第三者を誹謗中傷したり、迷惑をかけたり、嫌悪感を与える行為又はそのおそれのある行為
(6)当社、他のユーザー又は第三者の知的財産権等、個人情報、プライバシー権、名誉権、信用、肖像権、その他一切の権利又は利益を侵害する行為
(7)本サービスの目的に反する行為その他本サービスの運営・維持を妨げる行為
(8)本サービスのネットワーク又はシステム等に過度の負担をかける行為
(9)本サービスのネットワークに不正にアクセスする行為
(10)当団体が事前に承諾しない形での宣伝、広告、勧誘又は営業をする行為（宗教活動又は宗教団体もしくは政治団体等への勧誘行為を含みます）
(11)他のユーザーの情報を収集する行為
(12)当団体が本サービスの運営において必要な範囲で複製、改変、送信その他の行為を行うことが他のユーザー又は第三者の知的財産権等、プライバシー、名誉、信用、肖像、その他一切の権利又は利益の侵害に該当することとなる情報を、当社に送信する行為
(13)本サービスにより利用しうる情報を改ざんする行為
(14)反社会的勢力等（暴力団、暴力団員、暴力団準構成員、暴力団関係企業、右翼団体、総会屋等、社会運動等標ぼうゴロ又は特殊知能暴力集団等の反社会的勢力、その他これらに準ずる者を意味します。以下同じとします）の維持、運営もしくは経営に協力もしくは関与し、又は反社会的勢力等と社会的に非難されるべき関係を有する等反社会的勢力等との何らかの交流又は関与をする行為
(15)事実と大きく異なり、独断的・断定的な表現を用いる行為
(16)前各号の行為を直接又は間接に惹起又は容易にする行為
(17)その他、当団体が不適切と判断する行為
第7条（本サービスの変更、中断、終了） 1.当団体は、事業上の理由、システムの過負荷・システムの不具合・メンテナンス・法令の制定改廃・天災地変・偶発的事故・停電・通信障害・不正アクセス、その他の事由により、本サービスをいつでも変更、中断、終了することができるものとし、これによってユーザーに生じたいかなる損害についても、一切責任を負いません。
2.当団体は、前項の変更、中断、終了にあたっては、事前に相当期間をもって予告するよう努めます。ただし、緊急やむを得ない場合は、この限りではありません。
第8条（紛争処理及び損害賠償） 1.ユーザーは、本サービスの利用に関連して当社に損害を与えた場合、当社に対し、その損害を賠償するものとします。
2.ユーザーが、本サービスに関連して第三者からクレームを受け又は第三者との間で紛争が生じた場合、ユーザーは、直ちにその内容を当社に通知するとともに、ユーザーの費用と責任において、当該クレーム又は紛争を処理し、その進捗及び結果を当社に報告するものとします。当団体は、当該クレーム又は紛争の解決につき、何らの協力、支援等も行わないこと、及び当社の裁量で、当社の防御のために必要な措置、対応をとる場合があることを、ユーザーはあらかじめ了承するものとします。
3.当団体が、ユーザーによる本サービスの利用に関連して第三者からクレームを受け又は第三者との間で紛争が生じた場合、ユーザーは、ユーザーの費用と責任において、当該クレーム又は紛争を処理し、その進捗及び結果を当社に報告するとともに、当団体が支払いを余儀なくされた金額その他の損害を賠償するものとします。当社は、当該クレーム又は紛争の解決につき、何らの協力、支援等も行わないこと、及び当社の裁量で、当社の防御のために必要な措置、対応をとる場合があることを、ユーザーはあらかじめ了承するものとします。
4.当社は、本サービスの提供に際して、自己の故意又は重過失によりユーザーに損害を与えた場合についてのみこれを賠償するものとします。
5.当社がユーザーに対して損害賠償義務を負う場合（前項の場合又は消費者契約法その他の適用による場合等）において賠償すべき損害の範囲は、ユーザーに現実に発生した通常の損害に限る（逸失利益その他の特別の損害は含みません）ものとします。なお、本条は、債務不履行、瑕疵担保責任、原状回復義務、不当利得、不法行為その他請求原因を問わず、全ての損害賠償等に適用されるものとします。
第9条（不可抗力等） 当社は、偶発的事故、通信障害・不正アクセス、その他当社の合理的な支配を超える事由等によってユーザーに生じたいかなる損害についても一切責任を負いません。
第10条（個人情報の取扱い） 当社は、個人情報を当団体所定の「プライバシーポリシー」に基づき、適切に取り扱うものとします。
第11条（本規約の変更） 1.当団体は、その理由を問わず、本規約をいつでも任意に変更することができるものとし、ユーザーはこれに同意します。
2.当団体が別途定める場合を除き、本規約の変更は、本サイトに掲載する方法によってユーザーへ通知します。
3.本規約の変更は、前項の通知において指定した日付より効力を生じるものとします。
4.ユーザーは本規約の変更後も本サービスを使い続けることにより、変更後の本規約に対する同意をしたものとみなされます。
第12条（連絡） 1.当団体からユーザーへの連絡は、書面の送付、電子メールの送信、又は本サイトへの掲載等、当団体が相当と判断する手段によって行います。当該連絡が、電子メールの送信又は本サイトへの掲載によって行われる場合は、電子メールの送信又はインターネット上に配信された時点でユーザーに到達したものとします。
2.ユーザーから当団体への連絡は、当団体所定の問合せフォームから、又は問合せ用メールアドレス宛に行うものとします。当団体は、問合せフォーム又は問合せ用メールアドレス、SNS（Facebook、Twitter）以外からの問合せについては、対応することができません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>協力依頼</title>
      <link>https://kilinoka.com/helpus/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/helpus/</guid>
      <description>重症心身障害児者・肢体不自由児者・医療的ケア児者に関わる方へ KILINOKA（キリノカ）では、ご自身の経験や想いを共有していただける方を募集しております。
共有していただきました内容は責任をもって丁寧に編集し、物語サポートマガジン「KILINOKA」で発信させていただきます。
対象 重症心身障害児者・肢体不自由児者・医療的ケア児者に関わる方
（ご家族・医療福祉関係者・学生など）
内容 ご自身のこと、ご家族のこと、お子様のこと、育児の経験談や想い、日々のケアの工夫や知識など
形式 ・訪問インタビュー取材
・電話インタビュー取材
・メールインタビュー取材
※お答えやすい形式を選んでいただき、可能な範囲でご協力いただけますと幸いです。
※仮名での回答、お話ししたいことだけの回答でももちろん構いません。
連絡先 
共感していただけましたらぜひ、お知り合いやサークルのお友達などにシェアしていただけると幸いです。
どうぞよろしくお願いいたします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>障害の表記</title>
      <link>https://kilinoka.com/notes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kilinoka.com/notes/</guid>
      <description>KILINOKAでは「障害」の表記を使用します。
平成23年の障害者基本法改正、平成25年の障害者権利条約の批准において「障害者」は「社会的障壁により継続的に日常生活や社会生活に相当な制約を受けている状態にあるもの」と定義されています。
人それぞれが判断して「障害」「障がい」「障碍」から好きな表記を使用すればよいと考えています。障害児者に対する意識を変えていかない限り、字を変えても意味がありません。最も重要なことは、自分で考え、判断することです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>